%% abntex2-modelo-exercicios.tex
%% Copyright 2013 A. A. Lucas
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is A. A. Lucas.
%
% This work consists of the files abntex2-modelo-exercicios.tex

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Modelo de Lista de Exercícios
% * Utiliza a classe abntex2 para formatação.
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{abntex2}

% PACOTES

% Pacotes fundamentais
\usepackage{cmap}	% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}	% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}	% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}	% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}	% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}	% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}	% Controle das cores
\usepackage{graphicx}	% Inclusão de gráficos
\usepackage{amsmath}	% Pacote para equações multi linhas

\usepackage{listings} % Inserção de código fonte

% Configurações do pacote 'listings'
\lstset{
	showspaces = false, % Marcar espaços
	showstringspaces = false, % Marcar os espaços nas strings
	showtabs = false, % Marcar tabs
	numbers = left, % Posição dos números de linha (Remova para eles desaparecerem)
	tabsize = 2, % Número de espaços por tab
	mathescape = true % Permite o ambiente de equações
}
% --------------------------------
% Para mais configurações do listings visite a página da wiki em
% http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings
% ou a documentação mais detalhada do pacote em
% ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
% --------------------------------

% Pacotes adicionais
\usepackage{lipsum}	% para geração de dummy text

% Comandos adicionais
\providecommand{\imprimirdisciplina}{}
\newcommand{\disciplina}[1]{\renewcommand{\imprimirdisciplina}{#1}}

% Informações do aluno e documento
% \titulo{Lista de Exercícios}
% \autor{Nome do aluno}
% \disciplina{Nome da disciplina}
% \orientador{Nome do professor}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\@title},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{lista de exercícios},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother

\setlength{\parindent}{0cm} % Remove indentação dos parágrafos
\setlength{\parskip}{0.5cm} % Espaçamento entre parágrafos

% Novo estilo de cabeçalho com a identificação do aluno
\makepagestyle{cabidaluno}
	% Cabeçalhos
% 	\makeoddhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeevenhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeheadrule{cabidaluno}{\textwidth}{\normalrulethickness} % linha separadora
	% Rodapé
% 	\makeoddfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}
% 	\makeevenfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}


% INICIO DO DOCUMENTO

\begin{document}

	% Elementos textuais
	\textual
	\pagestyle{cabidaluno} % Inclusão de cabeçalhos e rodapés personalizados

\begin{minipage}{.15\textwidth}
\includegraphics[scale=0.46]{logo_ufpa.png}\vspace{0.4cm}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.85\textwidth}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
{\small
Universidade Federal do Pará\\
Instituto de Ciências Exatas e Naturais\\
Faculdade de Computação\\
Prof.: Filipe de Oliveira Saraiva}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
{\footnotesize
Disciplina: Simulação Discreta\\
Cód: EN05225\\\\}
\end{minipage}
\end{minipage}

\begin{center}
 \textbf{Prova II -- Desenvolvimento de Modelo de Simulação}
\end{center}

\textbf{Descrição}

A presente Prova II servirá como componente avaliativo obrigatório para a
disciplina de Simulação Discreta, valendo até 10 pontos. Ela deverá ser
realizada em grupos de até 4 integrantes.

A prova consiste em selecionar um problema discreto do mundo real, como os
trabalhados durante a disciplina, que tenham medições de dados (ou que precisem
ser medidos) e possam ser modelados e simulados computacionalmente. A equipe
deverá apresentar o modelo, a simulação do mesmo, e propostas de cenários que
melhorem o desempenho do sistema. A simulação pode ser desenvolvida em qualquer
linguagem de programação ou software.

Por exemplo, supondo que o problema a ser modelado seja alguma fila: a equipe
deverá descrever, de maneira minuciosa, as características do problema e o
recorte temporal abordado. O modelo ACD integrado das entidades deverá ser
desenvolvido e a simulação computacional do mesmo implementada para obtenção dos
resultados. Com a simulação e os dados obtidos, a equipe deverá apresentar
cenários onde os resultados melhoram, por exemplo, aumentando a equipe de 
funcionários que atendem na fila. Esses novos cenários deverão também ser
simulados para apresentação dos resultados.

As equipes deverão entregar o relatório da aplicação em forma de artigo
científico modelo da SBC com no máximo 4 páginas contendo a Descrição do
Problema, Modelagem, Simulação e Resultados, Proposta de Melhorias e Simulações,
Conclusão.

Em seguida as equipes apresentarão seus trabalhos em forma de seminário para a
turma.

\textbf{Prazo}

Todas as equipes deverão entregar seus relatórios no dia 24 de junho, a ser
enviado pelo SIGAA. Nos dias 25 e 27 de junho teremos as apresentações dos
seminários, com a ordem das equipes a se apresentarem realizada por sorteio.

\textbf{Avaliação}

Os alunos deverão ter o modelo, simulação e relatório finalizados no prazo
estipulado. Se algum destes estiver faltando, o trabalho não será aceito.

A nota da prova dependerá da qualidade do relatório, da apresentação e do
modelo de simulação proposto. Em especial, a capacidade da equipe em informar
cenários que melhoram o desempenho do modelo será particularmente bem avaliada.

\end{document}
